[
    {
        "question": " निम्न पद ' इक ' प्रत्यय लगने से बने है इनमें से कौन सा पद गलत है ?",
        "options": [
            "सामाजिक",
            "प्रक्षिक",
            "भौमिक",
            "दैविक"
        ],
        "answer": "प्रक्षिक"
    },
    {
        "question": "किस शब्द की रचना प्रत्यय से हुई है ?",
        "options": [
            "अभियोग",
            "व्यायाम",
            "अपमान",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "इनमें से कोई नहीं"
    },
    {
        "question": " ' बहाव ' शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय कौन - सा है ?",
        "options": [
            "बह",
            "आवा",
            "हाव",
            "आव"
        ],
        "answer": "आव"
    },
    {
        "question": "' धुंधला ' शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय है - ",
        "options": [
            "धुंध",
            
            "ला",
            "धूं",
            "इनमे से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "ला"
    },
    {
        "question": "' दोषहर्ता ' में प्रत्यय का चयन करें -",
        "options": [
            "हर्ता",
            "हर",
            "हत",
            "हारी"
        ],
        "answer": "हर्ता"
    },
    {
        "question": "' सावधानी ' शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय है -",
        "options": [
            "धानी",
            "आनी",
            "इ",
            "ई"
        ],
        "answer": "ई"
    },
    {
        "question": " ' कनिष्ठ ' शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय है -",
        "options": [
            "इष्ठ",
            "ष्ट",
            "इष्ट",
            "ष्ठ"
        ],
        "answer": "इष्ठ"
    },
    {
        "question": " जो धातु या शब्द के अंत में जोड़ा जाता है उसे कहते हैं -",
        "options": [
            "अव्यय",
            "उपसर्ग",
            "समास",
            "प्रत्यय"
        ],
        "answer": "प्रत्यय"
    },
    {
        "question": " ' निर्वासित ' में प्रत्यय है -",
        "options": [
            "नि",
            "सित",
            "इक",
            "इत"
        ],
        "answer": "इत"
    },
    {
        "question": " ' लेखक ' शब्द के अंत में कौन सा प्रत्यय लगा हुआ है ?",
        "options": [
            "खक",
            "आक",
            "क",
            "इक"
        ],
        "answer": "क"
    },
    {
        "question": " ' अनुज ' शब्द को स्त्रीवाचक बनाने के लिए किस प्रत्यय का प्रयोग करेंगे ?",
        "options": [
            "ईय",
            "इक",
            "ई",
            "आ"
        ],
        "answer": "आ"
    },
    {
        "question": " ' सुत ' शब्द को स्त्रीवाचक बनाने के लिए आप किस प्रत्यय का प्रयोग करेंगे ?",
        "options": [
            "इक",
            "आ",
            "ई",
            "ईय"
        ],
        "answer": "आ"
    },
    {
        "question": " किस शब्द में ' आवा ' प्रत्यय नहीं है ?",
        "options": [
            "माया",
            "दिखावा",
            "चढ़ावा",
            "भुलावा"
        ],
        "answer": "माया"
    },
    {
        "question": " इनमें कौन - सा शब्द समूहवाचक प्रत्यय नहीं है ?",
        "options": [
            "लोग",
            "वर्ग",
            "प्रेस",
            "गण"
        ],
        "answer": "प्रेस"
    },
    {
        "question": " निम्न में से किस शब्द में प्रत्यय का प्रयोग हुआ है ?",
        "options": [
            "अलक",
            "पुलक",
            "विकल",
            "धनिक"
        ],
        "answer": "धनिक"
    },
    {
        "question": " निम्न में से किस शब्द में प्रत्यय लगा हुआ है ?",
        "options": [
            "सागर",
            "नगर",
            "अगर-मगर",
            "जादूगर"
        ],
        "answer": "जादूगर"
    },
    {
        "question": "' चमकीला ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "ईला",
            "इयल",
            "इया",
            "ई"
        ],
        "answer": "ईला"
    },
    {
        "question": " ' इच्छुक ' , ' भिक्षुक ' शब्द किस प्रत्यय से बने हैं ?",
        "options": [
            "अन",
            "अक",
            "उक",
            "इत"
        ],
        "answer": "उक"
    },
    {
        "question": "'रमणीय ' , ' पूजनीय ' शब्द किस प्रत्यय से बनते हैं ?",
        "options": [
            
            "आई",
            "इया",
            "अनीय",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं"
        ],
        "answer": "अनीय"
    },
    {
        "question": " ' अना ' प्रत्यय से बनने वाले शब्द लिखिए |",
        "options": [
            
            "उड़ान , मिलान",
            "वंदना , घटना",
            "पालन , नयन",
            "उपरोक्त सभी"
        ],
        "answer": "वंदना , घटना"
    },
    {
        "question": "' वंदन ', ' क्रंदन ' , ' बेलन ' शब्द किस प्रत्यय से बने हैं ?",
        "options": [
            "अन",
            "आन",
            "ना",
            "न"
        ],
        "answer": "न"
    },
    {
        "question": "' पवित्र ' , ' चरित्र ' शब्द किस प्रत्यय से बने हैं ?",
        "options": [
            "इत्र",
            "इत",
            "इया",
            "ई"
        ],
        "answer": "इत्र"
    },
    {
        "question": "' मरियल ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "रियल",
            "यल",
            "ईयल",
            "इयल"
        ],
        "answer": "इयल"
    },
    {
        "question": "' सजावट ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "ट",
            "वट",
            "जावट",
            "आवट"
        ],
        "answer": "आवट"
    },
    {
        "question": "' लिखाई ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "खाई",
            "आइ",
            "ई",
            "आई"
        ],
        "answer": "आई"
    },
    {
        "question": "' बहाव ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "हाव",
            "व",
            "आव",
            "अव"
        ],
        "answer": "आव"
    },
    {
        "question": "' सुनार ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "र",
            "आर",
            "सु",
            "नार"
        ],
        "answer": "आर"
    },
    {
        "question": "' दैनिक ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "निक",
            "इक",
            "क",
            "ईक"
        ],
        "answer": "इक"
    },
    {
        "question": "' दयालु ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "आलु",
            "लु",
            "यालु",
            "अलु"
        ],
        "answer": "आलु"
    },
    {
        "question": "' रसीला ' शब्द किस प्रत्यय से बना है ?",
        "options": [
            "सीला",
            "ला",
            "ईला",
            "इला"
        ],
        "answer": "ईला"
    }
]